\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\title{República Oligárquica (1894-1930)}
\author{Prof. Mulin}
\institute{9º ano}
\date{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

% slide
\begin{frame}
  
  \titlepage

  $$\includegraphics{../../ccbysa4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  Após a queda do governo provisório encabeçado por Deodoro da Fonseca e Floriano Peixoto, as alianças entre as oligarquias estaduais passaram a determinar os rumos do país.
  
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/oligarquias.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Política dos Governadores}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item A Política dos governadores era um sistema de alianças entre o governo federal e os governos estaduais, que eram controlados pelas oligarquias locais.
    \item Tratava-se de um sistema corrupto onde o governo federal oferecia favores políticos aos presidentes dos estados desde que eles elegessem deputados e senadores que atendesse os interesses do presidente da república.
    \item As eleições eram diretas e fraudulentas, o que facilitava atingir esses objetivos.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Existiu uma Política do Café com Leite?}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/cafecomleite.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{O que era o curral eleitoral então?}

    As maiores fazendas dos municípios tinham o que era conhecido como ``curral''. Naquela época não se tratava de um local onde se colocavam os bois, mas um local de escambo de produtos agrícolas. Muitos moradores se dirigiam ao curral para trocar excedentes por outros produtos que eram necessários para sua sobrevivência.

  $$\includegraphics[scale=1.5]{img/curral.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  O ``curral eleitoral'' é uma expressão utilizada por historiadores brasileiros na República Velha que indicava uma região onde um político possuía grande influência, é bastante conhecido ou onde é muito bem votado. A origem da expressão vem do tempo em que o voto era aberto no Brasil.

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

    O oligarga que controlava o curral local era chamado de \textbf{coronel} e tinha muita influência sobre a população local, atingindo seus objetivos eleitorais através da violência ou da troca de favores, oferecendo empregos, roupas, alimentos, medicamentos, etc. para os mais necessitados. Como o voto não era secreto, era mais fácil coagir o eleitorado através do voto de cabresto.

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Coronelismo}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/coronelismo.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Coronelismo}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Eram, em geral, grandes proprietários de terras.
    \item Exerciam o poder local \textbf{desde o período colonial}.
    \item Dominavam o eleitorado através do \textbf{voto de cabresto}.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}
  
  \frametitle{Voto de Cabresto}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/cabresto.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{E nos dias atuais?}

  $$\includegraphics[scale=0.25]{img/coronelismo-atual.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Conflitos Rurais na Primeira República}

  Cerca de 70\% da população brasileira habitava o campo no início da Primeira República. A maioria dos trabalhadores rurais estavam submetidos ao poder de grandes proprietários, o que colaborou para a eclosão de diversos conflitos. Os principais foram a Guerra de Canudos, o Cangaço e a Guerra do Contestado.

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Guerra de Canudos}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Antônio Vicente Mendes Maciel, conhecido como \textbf{Antônio Conselheiro}, peregrinou pelo sertão nordestino por muitos anos pregando mensagens religiosas à população mais pobre. Ele atriu muitos seguidores que, em 1893, se fixaram em Canudos, no norte da Bahia, e fundaram o arraial de Belo Monte.
    \item O arraial tinha uma população com número incerto aos historiadores que vão de 10 mil a 30 mil pessoas. O arraial vivia da agricultura de subsistência e dividia a produção entre seus moradores. O que sobrava era vendido nas vilas vizinhas.
    \item O arraial logo passou a ser considerado uma ameaça ao poder dos latifundiários, da Igreja e da república recém-instalada.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Em 1896 o governo da Bahia enviou uma expedição armada ao local, mas os soldados foram desmobilizado pelos \textbf{conselheiristas}. Em 1897 o governo enviou mais duas expedições que também foram derrotadas.
    \item Apenas em agosto de 1987, com a quarta expedição enviada pelo governo federal, o arraial foi derrotado e completamente destruído.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Antônio Conselheiro}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/conselheiro.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Antônio Conselheiro}

  $$\includegraphics[scale=0.9]{img/conselheiro2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Canudos a sudeste. Fotografia de Flávio de Barros. 1897. Arquivo Histórico Museu da República.}

  $$\includegraphics[scale=1.8]{img/canudos.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Conselheirista}

  $$\includegraphics[scale=1.6]{img/conselheirista.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{40º Batalhão de Infantaria na trincheira,1897. Foto de Flávio de Barros do Acervo Museu da República}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/tropa.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Membros do 39º Batalhão de Infantaria em ação. 1897. Foto de Flávio de Barros do Acervo Museu da República}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/acao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{``Guerra de Canudos - Prisao de jagunços pela cavalaria'', de Flavio de Barros em Canudos, BA (1897) Foto: Acervo Instituto Moreira Salles/Museu da Republica}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/prisao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Igreja de Santo Antônio (igreja velha) após bombardeio do exército. Fotografia de Flávio de Barros. 1897. Arquivo Histórico Museu da República.}

  $$\includegraphics[scale=1.2]{img/igreja.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Prisioneiros do arraial de Canudos com soldados ao fundo. Foto publicada na 1ª edição de Os sertões, de Euclides da Cunha com a legenda As prisioneiras. Fotografia de Flávio de Barros. 1897. Arquivo Histórico Museu da República.}

  $$\includegraphics[scale=1.4]{img/prisioneiros.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Corpos em casas de Canudos depois da tomada e incêndio do arraial pelo exército na 4ª expedição. Fotografia de Flávio de Barros. 1897. Arquivo Histórico Museu da República.}

  $$\includegraphics[scale=1.4]{img/mortos.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Antônio Conselheiro}

  $$\includegraphics[scale=2.0]{img/morto.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Antônio Conselheiro}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/conselheiro3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{De onde vem o termo ``favela''?}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/favela.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Cangaço}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Os bandos armados eram conhecidos no sertão nordestino bem antes da Primeira República. Esses grupos eram chamados de cangaceiros e eram sustentados pelos chefes políticos locais. Todavia, esses bandos passaram a agir de maneira independente atacando fazendas, saqueando comércios e matando aligarcas locais.
    \item Embora cometessem crimes, os cangaceiros eram vistos por muitos sertanejos como heróis por terem coragem de enfrentar a polícia e os coronéis que subjulgavam a população local.
    \item O cangaceiro mais famoso foi Virgulino Ferreira da Silva, conhecido como \textbf{Lampião}, que percorreu o sertão com seu bando entre 1910 e 1938, quando foram mortos em uma emboscada na Fazenda Angicos, onde se escondiam.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Zé Sereno e outros três cangaceiros de seu bando, 1936. (Benjamin Abrahão/Acervo Abafilm).}

  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/zesereno.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Corisco, o primeiro a esquerda, tendo ao seu lado a companheira Dadá e integrantes do seu grupo, 1936. (Benjamin Abrahão/Acervo Abafilm).}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/corisco.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{O lendário cangaceiro Lampião posa para foto segurando uma edição de um dos jornais que costumava ler, "O Globo", 1936. (Benjamin Abrahão/Acervo Abafilm).}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/lampiao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Lampião e Maria Bonita}

  $$\includegraphics{img/lampiaobonita.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Lampião e Maria Bonita}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/lampiaobonita2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Maria Bonita em imagem de 1936, de fotógrafo desconhecido Foto: Coleção Ruy Souza e Silva}

  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/bonita.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Maria Bonita, mulher de Lampião, posa para o fotógrafo libanês Benjamin Abrahão junto aos seus dois cães, Guary e Ligeiro, 1936. (Benjamin Abrahão/Acervo Abafilm).}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/bonita2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Volantes do estado da Bahia em registro de Benjamin Abrahão, circa 1936. (Benjamin Abrahão/Acervo Abafilm).}

  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/volantes.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Cadáver do cangaceiro Cirilo de Engrácia. A cabeça de Cirilo já havia sido decepada, foi recolocada para a foto. 1935. (Autor desconhecido/Acervo Sociedade do Cangaço).}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/cirilo.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Cangaceiro Barreira posa junto à cabeça de seu ex-companheiro de bando, Atividade, como prova de lealdade à volante.}

  $$\includegraphics{img/cabeca.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Cabeças cortadas de membros do bando de Lampião, incluindo o próprio e sua parceira, Maria Bonita, mortos em uma emboscada em Porto da Folha, Sergipe. Foto de 1938 (Autor desconhecido/Acervo Sociedade do Cangaço).}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/cabeca2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{``Novo Cangaço''?}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/novo.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Guerra do Contestado}
  
  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item A Guerra do Contestado ocorreu entre os anos de 1912 e 1916 na divisa dos estados do Paraná e Santa Catarina. Em 1908, o governo federal permitiu que empresas estrangeiras construíssem uma rodovia ligando São Paulo ao Rio Grande do Sul e extraíssem madeira da região. Com isso, pequenos proprietários que viviam na área há quase cem anos foram expulsos da divisa do estado.
    \item Naquela região surgiu a figura de \textbf{José Maria de Jesus}, um líder religioso, que assim como Antônio Conselheiro no Nordeste, conquistou centenas de seguidores que buscavam melhores condições de vida e, inclusive, operários que trabalhavam na construção da ferrovia. Eles organizaram uma comunidade igualitária que foi chamada de Monarquia Celeste, no centro-sul de Santa Catarina.
    
    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  O crescimento da comunidade foi considerado uma ameaça para os governos estaduais de Santa Catarina e Paraná. Tropas armadas foram enviadas com ajuda do governo federal em 1912 e o conflito perdurou até 1916. As tropas assassinaram José Maria de Jesus em 1912 e os rebeldes foram derrotados em 1916.

  \end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{José Maria, Monge do Contestado}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/maria2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{José Maria, Monge do Contestado}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/maria1.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{``Guerra do Contestado - Vaqueanos da Serraria Lumber'', foto de Claro Jansson em Três Barras, SC (1915) Foto: Coleção Jandira Jansson}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/vaqueanos.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Barricada de madeira protege serraria dos ataques rebeldes em Três Barras (SC)}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/barricada.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Milícia armada (vaqueanos) protege serraria de ataques, em Três Barras (SC) . Foto de Claro Jansson/Acervo Dorothy Jansson Moretti}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/vaqueanos2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Os rebeldes combatiam os americanos, donos dos trens de ferro e da maior madeireira da América do Sul, lá montada para cortar e exportar araucária.}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/rebeldes.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{O Exército mobilizou milhares para combater os rebeldes}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/tropa2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Linha Férrea no Contestado}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/linha.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Trem derrubado pelos jagunços}

  $$\includegraphics{img/trem.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Vagão especial para feridos na guerra}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/vagao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Família de sertanejos se rende às forças oficiais em Canoinhas (SC), em 1915. Foto de Claro Jansson/Acervo Dorothy Jansson Moretti.}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/sertanejos.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Artilharia das forças paranaenses que seria usada nos ataques contra os sertanejos. Foto de Claro Jansson/Acervo Dorothy Jansson Moretti}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/artilharia.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Atividades}

  1. Por que a República Oligárquica recebeu esse nome?
  
  2. Quem eram os coronéis da Primeira República?
  
  3. Explique a Política dos Governadores.
  
  4. Existiu uma Política do Café-com-leite? Justifique sua resposta.

  5. Por que ocorreram conflitos rurais na Primeira República?

  6. Descreva com suas palavras a Guerra de Canudos.

  7. O que são Movimentos Messiânicos?

  9. O que foi o Cangaço?

  10. Descreva com suas palavras a Guerra do Contestado.

\end{frame}

\end{document}
